<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Bericht über die Eröffnung der Dichterbriefe aus dem Nachlaß von Anton
               E. Schönbach. Erstattet von Josef Nadler</title>
            <title level="s">Fünf Briefe aus dem Nachlass von Anton Emanuel Schönbach</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>Es sind folgende Briefe und Postkarten vorhanden:</p>
         <list>
            <item>14 Stück von Goswine von Berlepsch, und zwar vom <list>
                  <item>23. August 1904</item>
                  <item>14. Oktober 1905</item>
                  <item>6. September 1906</item>
                  <item>22. Dezember 1906</item>
               <item>1. Juni 1908<hi rend="superscript">FEHLT</hi></item>
                  <item>26. Dezember 1908</item>
                  <item>21. Februar 1909</item>
                  <item>14. März 1909</item>
                  <item>7. Mai 1909</item>
                  <item>18. Dezember 1909</item>
                  <item>4. Mai 1910</item>
                  <item>30. Dezember 1910</item>
               <item>ferner vom 9. August .... (Jahreszahl unbestimmbar)<hi rend="superscript">FEHLT</hi></item>
                  <item>und (an die Witwe Schönbachs) vom 29. August 1911</item>
               </list></item>
            <item>1 Brief von Karl Bienenstein vom 21. Mai 1897.</item>
            <item>1 Brief von Marie von Ebner-Eschenbach (an die Witwe Schönbachs) vom 1. September
               1911.</item>
            <item>2 Briefe von Wilhelm Fischer vom <list>
                  <item>29. Januar 1902</item>
                  <item>25. Mai 1908</item>
               </list></item>
            <item>1 Brief von Marie von Gilm vom 20. Dezember 1888.</item>
            <item>1 Brief von Ottokar Kernstock vom 28. Oktober 1901.</item>
            <item>4 Briefe von Peter Rosegger <list>
                  <item>21. Oktober 1903</item>
                  <item>16. Oktober 1904</item>
                  <item>3. November 1904</item>
                  <item>27. Mai 1908</item>
               </list></item>
            <item>5 Briefe von Ferdinand von Saar
               <list><item><ref target="schoenbach004.xml">3. Januar 1888</ref></item>
               <item><ref target="schoenbach002.xml">30. 10. 1888</ref></item>
               <item><ref target="schoenbach001.xml">3. 12. 1898</ref></item>
                  <item>31. Dezember 1903<hi rend="superscript">FEHLT</hi></item>
               <item><ref target="schoenbach003.xml">20. 10. 1905</ref></item></list></item>
            <item>4 Briefe von Ludwig Steub <list>
                  <item>29. Juni 1882</item>
                  <item>6. Juli 1882</item>
                  <item>5. November 1883</item>
                  <item>29. April 1885</item>
               </list></item>
            <item>1 Brief von Karl Stieler vom 22. November 1881.</item></list>
            <p>Eine Reihe der Briefe ist rein gelegenheitlicher Art und berührt nur Beziehungen, 
               wie sie sich durch die literarischen Besprechungen Schönbachs ergeben hatten. 
               So der Brief von Karl Stieler, Otto Kernstock, Marie von Gilm, Karl Bienenstein und die zwei Briefe 
               von Wilhelm Fischer. Als bedeutender erweisen sich, zumeist denselben Beziehungen entsprungen, die 
               vier Briefe Peter Roseggers, die fünf Stücke von Ferdinand von Saar und besonders die vier Briefe 
               von Ludwig Steub. Um der Absenderin willen ist wertvoll der Beileidsbrief von Marie von Ebner-Eschenbach. 
               Den reizvollsten Bestand und einen ganzen Zyklus bilden die vierzehn Briefe und Karten von Goswine von Berlepsch. 
               Sie bieten hübsche biographische Dokumente sowohl für die Absenderin wie den Empfänger.</p>
            <p/>
         <p><hi rend="italics">Editorische Bemerkung: Der Text Nadlers wurde übernommen, ein Faksimile der Vorlage findet
            sich <ref type="url" target="https://shared.acdh.oeaw.ac.at/schoenbach/Nadler-Kralik-1942.pdf">hier</ref>. Die Aufzählung
         der Korrespondenzstücke im Fließtext wurde zugunsten von Listen aufgelöst. Seither verlustig gegangene Briefe wurden mit dem
         hochgestellten Hinweis <hi rend="superscript">FEHLT</hi> versehen. Die bei der Durchsicht der ÖAW-Archivare korrigierten Datierungen stillschweigend eingefügt.</hi></p>
         
      </body>
   </text>
</TEI>
