<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Archivbehelf Splitternachlass Anton Emanuel Schönbach</title>
            <title level="s">Fünf Briefe aus dem Nachlass von Anton Emanuel Schönbach</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>Schönbach war kommunizierendes Mitglied Inland der philosophisch-historischen Klasse seit 1895,
            wirkliches Mitglied seit 1903.</p>
         <p>Nachruf im Almanach 62 (1912), S.&#160;397-406.</p>
         <p/>
         <p>Mit der Schönbach-Erbschaft gelangten im Mai&#160;1920 etliche Briefe aus dem Nachlaß
            Schönbachs an die Akademie. Prof. Bernhard Seuffert – wie Schönbach – Vorstand des
            Instituts für Deutsche Philologie an der Universität Graz übersandte <hi rend="italics"
               >die von Hofrat Seemüller ausgewählten Autographen Berlepsch, Ebner-Eschenbach,
               Fischer, Gilms Wwe, Kernstock, Rosegger, Saar, Steub, Stieler und den Briefwechsel
               Karl Müllenhoff – Anton E. Schönbach, der nach Anordnung der der Witwe Schönbach bis
               Ende August 1941 verschlossen bleiben soll.</hi> (AÖAW, Anton-Schönbach-Erbschaft,
            No. 366/1920.) Dieser Umschlag wurde in Anwesenheit einer Kommission am 17.&#160;Dez.
            1941 geöffnet. (AÖAW, Allg. Akten, No. 284/1941.) Über die Briefe wurde im Anzeiger der
            philosophisch-historischen Klasse, 79 (1943), S.&#160;14-16, berichtet. Bei einer
            Überprüfung im Jahre 1987 konnte der damalige Archivar der ÖAW Dr. Klaus Wundsam nur
            noch das Fehlen von insgesamt sechs Stücken feststellen. Es handelt sich um:</p>
         <list>
            <item>(1) Goswine von Berlepsch v. 1. Juni 1908 (Brief)</item>
            <item>(2) Goswine von Berlepsch v. 9. Aug. ... (Brief)</item>
            <item>(3) Ferdinand von Saar v. 31. Dez. 1903 (Brief)</item>
            <item>(4) Karl Müllenhoff v. 9. Nov. 1874 (Karte)</item>
            <item>(5) Karl Müllenhoff v. 9. Febr. 1876 (Karte)</item>
            <item>(6) Karl Müllenhoff v. 9. Dez. 1876 (Karte)</item>
         </list>
         <p>Alle übrigen im »Anzeiger« genannten Briefe sind vorhanden. Die dortige Publikation ist
            als Stückverzeichnis zu verwenden, wobei folgende kleine Korrekturen vorzunehmen sind:
            (1 u. 2) Der Brief Ferdinand von Saars v. 31.&#160;Okt. 1888 ist tatsächlich vom 30.
            Okt. 1888 und seine Visitenkarte vom 21.&#160;Okt. 1905 tatsächlich vom 20.&#160;Okt.
            1905. (3 u. 4) Der Brief Schönbachs an Müllenhoff vom 4.&#160;Sept. 1876 ist tatsächlich
            vom 5.&#160;Sept. 1876 und der Brief vom 24.&#160;Dez. 1880 ist tatsächlich vom
            24.&#160;Dez. 1881. </p>
         <p/>
         <p>Revision durch Dr. Stefan Sienell am 13. Okt. 2000 und am 1. Sept. 2006.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
